<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Racconti (o qualcosa di completamente diverso) su Album.blog()</title>
    <link>https://album.sh/scritti/racconti/</link>
    <description>Contenuti recenti in "Racconti (o qualcosa di completamente diverso)" su Album.blog()</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>it</language>
    <copyright>Alberto &#34;Album&#34; Buffolino</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 14 Sep 2021 12:32:37</lastBuildDate><atom:link href="https://album.sh/scritti/racconti/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pistoia invisibile (giocando con Calvino)</title>
      <link>https://album.sh/scritti/racconti/2020/03/13/pistoia-invisibile/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 13:07:42</pubDate>
      
      <guid>https://album.sh/scritti/racconti/2020/03/13/pistoia-invisibile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Il viaggiatore che vi giunge stanco e affaticato noterà forse un tombino intasato, mattoni crepati da erbacce, sprazzi di bianchi e verdi alternati. La sua mente registrerà confusamente una città nuova nella lista delle tante visitate, senza nome o stemma o personalità o storia, atomo di cemento espanso, uguale in ogni sua limitata manifestazione.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Confessioni di riflesso (racconto n. 3)</title>
      <link>https://album.sh/scritti/racconti/2015/06/01/confessioni-di-riflesso/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jun 2015 13:49:42</pubDate>
      
      <guid>https://album.sh/scritti/racconti/2015/06/01/confessioni-di-riflesso/</guid>
      <description>Specchio! Mi sa che questa volta l’ho fatta grossa. Quando tornano mamma e papà… quante volte mi hanno detto che non devo mai aprire quando non c’è nessuno!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Il drago che sposò la principessa (racconto n. 2)</title>
      <link>https://album.sh/scritti/racconti/2014/09/22/il-drago-che-spos%C3%B2-la-principessa/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2014 01:46:42</pubDate>
      
      <guid>https://album.sh/scritti/racconti/2014/09/22/il-drago-che-spos%C3%B2-la-principessa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C’era una volta… DIO! Come odiava questo inizio! Lui, Morimero De Pascali lettore di favole di professione, era annoiato di sorbirsi sempre quella frase malefica. No, perché poi lo sapeva come andava a finire. E le principesse sdolcinate, e i draghi che venivano uccisi dal fiero cavaliere (insomma! Poveri draghi!). Non capiva proprio perché i bambini non potessero apprezzare chessò, una principessa che se ne va al concerto degli Arcade Fire o un “fiero condottiero” che, invece della scomoda e pesante armatura, vestisse un bell’abito di D&amp;G. Poi vacci a sconfiggere un drago con un abito che ti è costato un occhio della testa! Insomma, Morimero De Pascali lettore di favole di professione, era stufo e arcistufo. E proprio quel giorno, circondato da tanta stufaggine, decise che avrebbe cambiato il corso della storia. Prese in mano un quaderno e una penna e…&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sleeping Humanity (robospunto)</title>
      <link>https://album.sh/scritti/racconti/2012/12/14/sleeping-humanity/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Dec 2012 22:39:42</pubDate>
      
      <guid>https://album.sh/scritti/racconti/2012/12/14/sleeping-humanity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“[…] si tratta degli esseri forse più strani. Ci siamo già dilungati ampiamente, con gran spreco di bit, sul concetto di ‘essere’, nell’introduzione a questo capitolo. La cosa forse più straordinaria, comunque, è che, ciclicamente, cadono in una condizione simile allo stand-by, che loro chiamano ‘sonno’.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>L&#39;ombra dell&#39;anello (racconto n. 1)</title>
      <link>https://album.sh/scritti/racconti/2012/01/14/lombra-dellanello/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2012 01:00:42</pubDate>
      
      <guid>https://album.sh/scritti/racconti/2012/01/14/lombra-dellanello/</guid>
      <description>Riuscì a trattenersi finché l’altro non se ne fu andato, a testa bassa, come il cane che era.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
