<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lo spigolo del libro su Album.blog()</title>
    <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/</link>
    <description>Contenuti recenti in "Lo spigolo del libro" su Album.blog()</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>it</language>
    <copyright>Alberto &#34;Album&#34; Buffolino</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Aug 2020 22:12:34</lastBuildDate><atom:link href="https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Michael Ende - La storia infinita (non-recensione con spoiler)</title>
      <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2020/08/19/michael-ende-la-storia-infinita/</link>
      <pubDate>19 Aug 2020 15:35:42</pubDate>
      
      <guid>https://AlbumBlog.github.io/libri/2020/08/19/michael-ende-la-storia-infinita/</guid>
      <description>
&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;&lt;p&gt;Il libro, voglio sperare, non ha bisogno di presentazioni. Con la celebrazione, nel 2019, del quarantennale dalla prima pubblicazione tedesca, è oltretutto uscita - finalmente! - anche &lt;a href=&#34;https://www.amazon.it/storia-infinita-Michael-Ende-ebook/dp/B07LBQLC11&#34;&gt;l&amp;rsquo;edizione e-book italiana&lt;/a&gt;, con tanto di capilettera e testo bicolore, ricalco della versione cartacea tanto  amata da svariati lettori&amp;hellip; perciò, be&amp;rsquo;, una vera e propria recensione sarebbe davvero tardiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da piccolo, quando lo lessi per la prima volta, fu soprattutto la meraviglia delle molte creature e di alcuni luoghi a colpirmi: gli ambasciatori nel Bosco Frusciante, Ygramul Le Molte, Uyulala, la Torre d&amp;rsquo;Avorio, il Bosco Notturno di Perelun, indissolubilmente legato al Deserto Colorato di Goab, e ancora il Tempio delle Mille Porte, Donna Aiuola e la Casa che muta, la miniera delle immagini&amp;hellip; qualcosa riuscii anche a &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/Alb.Buff/media_set?set=a.1274622452556655&amp;amp;type=3&#34;&gt;disegnarlo&lt;/a&gt;, e sì che di scene me ne ero segnate parecchie, mi ricordo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oggi, dopo tantissimo tempo, l&amp;rsquo;ho riletto completamente. E davanti alle creazioni della fantasia, al dispiegarsi delle possibilità oltre il reale, alla varietà di dettagli anche solo accennati, quel piacere rimane immutato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma, fra le righe, ora c&amp;rsquo;è anche molto altro, passi che mi lasciano assorto, che fanno riflettere più o meno in superficie. Perché, se è vero che la Grande Ricerca di Atreiu è una lunga avventura per trascinarci in Fantàsia, la seconda parte, con un Bastiano sempre più irriconoscibile, è un vero e proprio percorso di crescita, fra desideri e bisogni. E fa male, può fare dannatamente male, leggerlo ora da adulti, passo dopo passo:&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-green&#34;&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Senza che Bastiano se ne rendesse conto, sorse in lui un nuovo desiderio e a poco a poco prese forma sempre più chiara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solitudine, nella quale ormai camminava da molti giorni e da molte notti, fece sì che in lui nascesse il desiderio di appartenere a una comunità, di essere accolto in un gruppo, non come signore, capo o vincitore, o come qualcosa di speciale, ma soltanto come uno fra gli altri, fosse anche il più piccolo e meno importante, comunque come uno che fa naturalmente parte di un gruppo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;E ancora, qualche tempo dopo, fatta l&amp;rsquo;esperienza col popolo del Mare delle Nebbie:&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-green&#34;&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Insomma, per loro il singolo non contava nulla. E dal momento che non si distinguevano in alcun modo fra loro, nessuno era insostituibile. Ma Bastiano voleva essere un individuo, un qualcuno, non soltanto uno come tutti gli altri. [&amp;hellip;] Egli non voleva essere il più grande, il più forte, il più intelligente. Tutte queste cose le aveva ormai lasciate dietro di sé. Aveva una grande nostalgia di essere amato così com’era, buono O cattivo, bello o brutto, stupido o intelligente, con tutti i suoi difetti. o addirittura proprio per questi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma lui com’era, in realtà?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non lo sapeva più.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;Infine, poco prima di smarrirsi del tutto, di dimenticare non solo il suo passato ma anche il suo nome, uno dei passaggi secondo me fondamentali:&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-green&#34;&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;I giorni nella Casa che muta passavano e l’estate durava ancora. Bastiano continuava a lasciarsi viziare e coccolare da Donna Aiuola come un bambino piccolo. Anche i suoi frutti gli piacevano ancora come il primo giorno, ma a poco a poco anche quella grande fame si era saziata. Ora ne mangiava di meno. E lei se ne accorse, senza però dire una sola parola. Anche delle sue cure e della sua tenerezza ora si sentiva sazio. E a mano a mano che il suo bisogno diminuiva, si risvegliava in lui una nostalgia di tutt’altra natura, una bramosia che fino allora non aveva mai provato, completamente diversa da tutti i desideri che aveva conosciuto fino a quel momento: la nostalgia di essere lui ad amare. Con stupore e dolore dovette rendersi conto che non ne era capace. Ma il desiderio di poter amare diventava in lui ogni giorno più forte. E una sera, mentre di nuovo sedeva intorno al tavolo con Donna Aiuola, gliene parlò.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lei lo ascoltò attentamente, rimase a lungo in silenzio, e il suo sguardo si posava su di lui con un’espressione ch’egli non riusciva a comprendere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Adesso hai trovato il tuo ultimo desiderio», disse lei, «la tua vera volontà è quella di amare.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Ma perché non ci riesco, Donna Aiuola?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Lo potrai soltanto quando avrai bevuto l’Acqua della Vita», rispose, «e non potrai tornare nel tuo mondo senza portarne un po’ a qualcuno.»&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;Ed è forse da qui, oltre all&amp;rsquo;affidarsi completamente all&amp;rsquo;amicizia di Atreiu, che trae forza la scena del ritorno:&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-green&#34;&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Bastiano raccolse nelle mani a coppa un po’ d’Acqua della Vita e corse rapido verso quella porta. Dietro c’era solo oscurità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bastiano vi si gettò dentro, e precipitò nel vuoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Papà!» gridò. «Papà! Io… sono… Bastiano… Baldassarre… Bucci!»&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;&lt;p&gt;&amp;hellip;anche se, confesso, le auto-agnizioni mi emozionano sempre, pure in contesti diversissimi &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_BJiIdm7TNA&#34;&gt;come questa scena di &amp;ldquo;Frankenstein Junior&amp;rdquo;.&lt;/a&gt; Scena in cui, a ben guardare, si ripresenta anche la dimensione del &amp;ldquo;qualcuno&amp;rdquo; (il &amp;ldquo;mostro&amp;rdquo;), da un lato come destinatario di vita, e dall&amp;rsquo;altro come sostegno al riconoscimento e alla dichiarazione di sé. E, nonostante non mi sovvengano esempi cineletterari così evidenti, resto convinto che il punto cardine del &amp;ldquo;qualcuno&amp;rdquo;, rimasto indefinito nello stralcio più su, non risieda tanto nel rapporto figlio ↔ genitore, come in apparenza è per Bastiano, che è pur sempre un bambino di dieci, undici anni, o per il dottore e la sua &amp;ldquo;creatura&amp;rdquo;&amp;hellip; quanto, piuttosto, nel più ampio e generale &amp;ldquo;prendersi cura&amp;rdquo;. E rendersene conto, sì, è proprio questione di &amp;ldquo;stupore e dolore&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre a proposito di paralleli, il risultato finale di questo percorso, il nuovo atteggiamento di Bastiano verso le paure, la sua nuova risolutezza, mi ha ricordato anche, per molti versi, quello del ragazzino protagonista di &lt;a href=&#34;https://it.wikipedia.org/wiki/Pagemaster_-_L%27avventura_meravigliosa&#34;&gt;&amp;ldquo;Pagemaster - L&amp;rsquo;avventura meravigliosa&amp;rdquo;&lt;/a&gt;, uno dei più bei film/cartoni sui libri che mi sia capitato di vedere, ambientato anch&amp;rsquo;esso a cavallo fra mondo reale e altrove fantastico (con un&amp;rsquo;impressionante biblioteca a fare da portale). Se avete bambini che non hanno ancora trovato la loro storia infinita, forse questo piccolo concentrato di classici merita una visione 😉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Che dire ancora?&lt;/p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-green&#34;&gt;&amp;ldquo;«Jattura non dura», dice un antico motto dei Draghi della Fortuna.&amp;rdquo;&lt;/span&gt;


&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;span class=&#34;neverending-red&#34;&gt;E in tanti, penso, ne abbiamo desiderato uno, dopo la lettura di questo indimenticabile metalibro 😍&lt;/span&gt;

&lt;p&gt;P.S.: perdonate la presunzione del bicolore: voleva esser soltanto un piccolo tributo, per far sorridere chi sa coglierne il riferimento 🤗&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terry Pratchett - Il tristo mietitore</title>
      <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/</link>
      <pubDate>20 Mar 2015 00:00:42</pubDate>
      
      <guid>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Lungo le pareti sono allineati dei segnatempo. Non clessidre, anche se ne hanno la forma. [&amp;hellip;] Non c&amp;rsquo;è nemmeno della sabbia dentro. Ci sono dei secondi, che trasformano incessantemente il forse nell&amp;rsquo;è stato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ogni segnatempo ha un nome sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E la stanza è piena del flebile fruscio delle persone che vivono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immaginate la scena&amp;hellip;&amp;rdquo; immaginate un&amp;rsquo;alta figura scura, uno scheletro con la falce, lo stereotipo di Morte, nel Mondo Disco&amp;hellip; che si muove fra gli scaffali di questa metafora, in un luogo fuori dal tempo, e recupera le clessidre che sono quasi al termine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Badate bene, Morte non uccide, non c&amp;rsquo;è né volontà, né piacere, né giustizia in quello che fa, ovvero accogliere lo spirito di chi è appena morto, alla porta dell&amp;rsquo;eternità. Le cause del trapasso rimangono sullo zerbino, diciamo così. Dopo, be&amp;rsquo;&amp;hellip; reincarnazione, o Paradiso, o Inferno, non sono di sua competenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche Morte ha una clessidra. Vuota, da sempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O, almeno, finché qualcuno, più in alto, non gliene ha assegnata un&amp;rsquo;altra. Licenziandola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa può succedere in un mondo governato dalla magia, se improvvisamente Morte ha una sua breve vita da vivere? E nessuno più raccoglie l&amp;rsquo;essenza di ogni uomo, animale, o cosa, che prima semplicemente moriva?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente, il caos. Un mago zombi suo malgrado, vampiri impacciati, lupi in crisi d&amp;rsquo;identità, strani carrelli semoventi in centri commerciali ostili&amp;hellip; e una inusuale quotidianità di fattoria, dove il nostro protagonista scheletrico prova a reinventarsi al servizio della signorina Flitworth. Nulla di così straordinario in questo, in fondo: Morte non è visibile nella sua vera forma a chi la incontra, a volte non appare neppure, tranne ai gatti, naturalmente&amp;hellip; ed è un mietitore &amp;ldquo;nato&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il libro si intitola appunto &amp;ldquo;Il tristo mietitore&amp;rdquo;, autore Terry Pratchett, secondo del ciclo di Morte, ma leggibilissimo a sé. E&amp;rsquo; soprattutto un fantasy divertente, teatrale, demenziale, anche. Eppure&amp;hellip; arrivate quasi alla fine, a come si possa qui prestare il proprio tempo, ai tesori nascosti, a un ultimo ballo, a un incontro lungo la Storia, a una metafora che ne sostituisce un&amp;rsquo;altra&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi ditemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: sì, io ho quasi pianto, ieri notte. Anche rileggendo, ora. Sir Pratchett, di lei non mi fido più. Ma continuerò a leggerla, di quando in quando.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Italo Calvino - Le città invisibili</title>
      <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/01/25/italo-calvino-le-citt%C3%A0-invisibili/</link>
      <pubDate>25 Jan 2015 14:52:42</pubDate>
      
      <guid>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/01/25/italo-calvino-le-citt%C3%A0-invisibili/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avevo letto vari libri di Calvino, anni fa, inclusi i particolarissimi &amp;ldquo;Se una notte d&amp;rsquo;inverno un viaggiatore&amp;rdquo;, fatto di continui inizi, e &amp;ldquo;Il castello dei destini incrociati&amp;rdquo;, costruito invece giocando (letteralmente) coi tarocchi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure, come dovevo aspettarmi, &amp;ldquo;Le città invisibili&amp;rdquo; è qualcosa di ancora più strano e diverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non si tratta di una storia vera e propria: esiste, certo, una cornice che fa da collante, in cui Marco Polo e Kublai Kan discutono di città possibili, o immaginate, o di come, da un modello generale con elementi comuni (i più realistici secondo l&amp;rsquo;imperatore, i più improbabili secondo il mercante veneziano), di come da un simile modello, dicevo, si possano derivare per addizione o sottrazione tutte le possibili città che si susseguono nel tempo. Ma tutto si confonde in un&amp;rsquo;atmosfera da sogno, nello sfumare delle possibilità espressive, prima dei simboli, poi delle parole e dei gesti, nel meditare silenzioso dei due che fumano lunghe pipe d&amp;rsquo;ambra, e immaginano di domandare all&amp;rsquo;altro, di rispondere, o di sentirsi rispondere o chiedere o venire interrotti&amp;hellip; o ancora di essere loro stessi immaginati (quel che, in effetti, succede nella realtà del lettore). E d&amp;rsquo;altronde, è chiaro come la cornice stessa sia fuori dal tempo, o meglio vi si muova all&amp;rsquo;interno, avanti e indietro, con sprazzi di futuro che fanno capolino qua e là&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;quot;Kublai domanda a Marco: - Quando ritornerai al Ponente, ripeterai alla tua gente gli stessi racconti che fai a me?
- Io parlo parlo, - dice Marco, - ma chi m&#39;ascolta ritiene solo le parole che aspetta. Altra è la descrizione del mondo cui tu presti benigno orecchio, altra quella che farà il giro dei capannelli di scaricatori e gondolieri sulle fondamenta di casa mia il giorno del mio ritorno, altra ancora quella che potrei dettare in tarda età, se venissi fatto prigioniero da pirati genovesi e messo in ceppi nella stessa cella con uno scrivano di romanzi d&#39;avventura. Chi comanda al racconto non è la voce: è l&#39;orecchio.&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&amp;hellip;quando non proprio di modernità:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;quot;La città di Leonia rifà se stessa tutti i giorni: ogni mattina la popolazione si risveglia tra lenzuola fresche, si lava con saponette appena sgusciate dall&#39;involucro, indossa vestaglie nuove fiammanti, estrae dal più perfezionato frigorifero barattoli di latta ancora intonsi, ascoltando le ultime filastrocche dall&#39;ultimo modello d&#39;apparecchio.
Sui marciapiedi, avviluppati in tersi sacchi di plastica, i resti della Leonia d&#39;ieri aspettano il carro dello spazzaturaio. Non solo tubi di dentifricio schiacciati, lampadine fulminate, giornali, contenitori, materiali d&#39;imballaggio, ma anche scaldabagni, enciclopedie, pianoforti, servizi di porcellana: più che dalle cose che ogni giorno vengono fabbricate vendute comprate, l&#39;opulenza di Leonia si misura dalle cose che ogni giorno vengono buttate via per far posto alle nuove.&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Questo è un incipit delle molte città descritte, fra un dialogo e l&amp;rsquo;altro dell&amp;rsquo;imperatore e del suo ambasciatore straniero. Si tratta di piccoli quadretti, visioni a volte poetiche e sorprendenti, a volte drammatiche, opprimenti, quasi da civiltà allo sbando (ricordate &amp;ldquo;Putrìo, putrìo&amp;rdquo; in &amp;ldquo;Noi marziani&amp;rdquo; di Philip K. Dick?). E così leggiamo di una città semi-itinerante, la cui metà stabile non è quella che vi aspettereste, di un&amp;rsquo;altra definita da simboli e rimandi, di una che si oppone a due diversi &amp;ldquo;deserti&amp;rdquo;, e da essi è definita agli occhi del marinaio e del cammelliere lontani; e ancora una città che si eleva dal terreno su alte palafitte, con case di &amp;ldquo;bambù e di zinco, con molti ballatoi e balconi, [&amp;hellip;], collegate da scale a pioli e marciapiedi pensili&amp;rdquo;; e un&amp;rsquo;altra costruita su, o forse da, una città speculare sotterranea, in continuo divenire, abitata dai morti; oppure completamente rispecchiata in ogni suo frontone, stanza e azione nel lago al suo centro, o ancora ispirata a un modello celeste contrapposto a uno sotterraneo, di cui però si travisano le vere essenze, lasciando un &amp;ldquo;solo atto libero e felice di cui sono capaci gli abitanti di Bersabea&amp;rdquo;&amp;hellip; atto che non vi svelerò, sappiate soltanto che ho applaudito. 😃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non pensiate che vi abbia svelato tutto di questo libro. Anzi, scordatevelo. Anche se avessi provato a raccontarvi di ogni singola città, il piacere della prosa di Calvino resterebbe quasi immutato. Va letto, una visione o due alla volta, eventualmente, ma soprattutto va riletto, meglio ancora se aprendolo a caso e trovandosi davanti a una città dimenticata, che stavolta potrebbe impressionarvi. Lo dico dopo averlo iniziato, mollato per studio, quindi ripreso dal principio e finito in due giorni, perciò fidatevi.  🙂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, e se, legittimamente, pensate che sia tutto un gran volo pindarico psichedelico&amp;hellip; una curiosità: mentre scrivevo questa recensione, mi hanno raccontato del film &amp;ldquo;Si accettano miracoli&amp;rdquo;, in cui, a quanto ho capito, la Sant&amp;rsquo;Agata dei Goti in cui è stato girato non solo ha altro nome, ma è ribaltata, il paese alto è quello basso, e viceversa. Ecco, pensate solo a quante città composte di frammenti di altre città, esistenti o inventate sul posto, avete visto, consapevolmente o meno, nei film&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi ditemi. 😜&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
