<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lo spigolo del libro su Album.blog()</title>
    <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/</link>
    <description>Contenuti recenti in "Lo spigolo del libro" su Album.blog()</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>it</language>
    <copyright>Alberto &#34;Album&#34; Buffolino</copyright><atom:link href="https://AlbumBlog.github.io/libri/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Terry Pratchett - Il tristo mietitore</title>
      <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2015 23:59:42</pubDate>
      
      <guid>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/03/20/terry-pratchett-il-tristo-mietitore/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Lungo le pareti sono allineati dei segnatempo. Non clessidre, anche se ne hanno la forma. [&amp;hellip;] Non c&amp;rsquo;è nemmeno della sabbia dentro. Ci sono dei secondi, che trasformano incessantemente il forse nell&amp;rsquo;è stato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ogni segnatempo ha un nome sopra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E la stanza è piena del flebile fruscio delle persone che vivono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Immaginate la scena&amp;hellip;&amp;rdquo; immaginate un&amp;rsquo;alta figura scura, uno scheletro con la falce, lo stereotipo di Morte, nel Mondo Disco&amp;hellip; che si muove fra gli scaffali di questa metafora, in un luogo fuori dal tempo, e recupera le clessidre che sono quasi al termine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Badate bene, Morte non uccide, non c&amp;rsquo;è né volontà, né piacere, né giustizia in quello che fa, ovvero accogliere lo spirito di chi è appena morto, alla porta dell&amp;rsquo;eternità. Le cause del trapasso rimangono sullo zerbino, diciamo così. Dopo, be&amp;rsquo;&amp;hellip; reincarnazione, o Paradiso, o Inferno, non sono di sua competenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anche Morte ha una clessidra. Vuota, da sempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O, almeno, finché qualcuno, più in alto, non gliene ha assegnata un&amp;rsquo;altra. Licenziandola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa può succedere in un mondo governato dalla magia, se improvvisamente Morte ha una sua breve vita da vivere? E nessuno più raccoglie l&amp;rsquo;essenza di ogni uomo, animale, o cosa, che prima semplicemente moriva?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente, il caos. Un mago zombi suo malgrado, vampiri impacciati, lupi in crisi d&amp;rsquo;identità, strani carrelli semoventi in centri commerciali ostili&amp;hellip; e una inusuale quotidianità di fattoria, dove il nostro protagonista scheletrico prova a reinventarsi al servizio della signorina Flitworth. Nulla di così straordinario in questo, in fondo: Morte non è visibile nella sua vera forma a chi la incontra, a volte non appare neppure, tranne ai gatti, naturalmente&amp;hellip; ed è un mietitore &amp;ldquo;nato&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il libro si intitola appunto &amp;ldquo;Il tristo mietitore&amp;rdquo;, autore Terry Pratchett, secondo del ciclo di Morte, ma leggibilissimo a sé. E&amp;rsquo; soprattutto un fantasy divertente, teatrale, demenziale, anche. Eppure&amp;hellip; arrivate quasi alla fine, a come si possa qui prestare il proprio tempo, ai tesori nascosti, a un ultimo ballo, a un incontro lungo la Storia, a una metafora che ne sostituisce un&amp;rsquo;altra&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi ditemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.S.: sì, io ho quasi pianto, ieri notte. Anche rileggendo, ora. Sir Pratchett, di lei non mi fido più. Ma continuerò a leggerla, di quando in quando.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Italo Calvino - Le città invisibili</title>
      <link>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/01/25/italo-calvino-le-citt%C3%A0-invisibili/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Jan 2015 14:52:42</pubDate>
      
      <guid>https://AlbumBlog.github.io/libri/2015/01/25/italo-calvino-le-citt%C3%A0-invisibili/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Avevo letto vari libri di Calvino, anni fa, inclusi i particolarissimi &amp;ldquo;Se una notte d&amp;rsquo;inverno un viaggiatore&amp;rdquo;, fatto di continui inizi, e &amp;ldquo;Il castello dei destini incrociati&amp;rdquo;, costruito invece giocando (letteralmente) coi tarocchi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eppure, come dovevo aspettarmi, &amp;ldquo;Le città invisibili&amp;rdquo; è qualcosa di ancora più strano e diverso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non si tratta di una storia vera e propria: esiste, certo, una cornice che fa da collante, in cui Marco Polo e Kublai Kan discutono di città possibili, o immaginate, o di come, da un modello generale con elementi comuni (i più realistici secondo l&amp;rsquo;imperatore, i più improbabili secondo il mercante veneziano), di come da un simile modello, dicevo, si possano derivare per addizione o sottrazione tutte le possibili città che si susseguono nel tempo. Ma tutto si confonde in un&amp;rsquo;atmosfera da sogno, nello sfumare delle possibilità espressive, prima dei simboli, poi delle parole e dei gesti, nel meditare silenzioso dei due che fumano lunghe pipe d&amp;rsquo;ambra, e immaginano di domandare all&amp;rsquo;altro, di rispondere, o di sentirsi rispondere o chiedere o venire interrotti&amp;hellip; o ancora di essere loro stessi immaginati (quel che, in effetti, succede nella realtà del lettore). E d&amp;rsquo;altronde, è chiaro come la cornice stessa sia fuori dal tempo, o meglio vi si muova all&amp;rsquo;interno, avanti e indietro, con sprazzi di futuro che fanno capolino qua e là&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;quot;Kublai domanda a Marco: - Quando ritornerai al Ponente, ripeterai alla tua gente gli stessi racconti che fai a me?
- Io parlo parlo, - dice Marco, - ma chi m&#39;ascolta ritiene solo le parole che aspetta. Altra è la descrizione del mondo cui tu presti benigno orecchio, altra quella che farà il giro dei capannelli di scaricatori e gondolieri sulle fondamenta di casa mia il giorno del mio ritorno, altra ancora quella che potrei dettare in tarda età, se venissi fatto prigioniero da pirati genovesi e messo in ceppi nella stessa cella con uno scrivano di romanzi d&#39;avventura. Chi comanda al racconto non è la voce: è l&#39;orecchio.&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;&amp;hellip;quando non proprio di modernità:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;quot;La città di Leonia rifà se stessa tutti i giorni: ogni mattina la popolazione si risveglia tra lenzuola fresche, si lava con saponette appena sgusciate dall&#39;involucro, indossa vestaglie nuove fiammanti, estrae dal più perfezionato frigorifero barattoli di latta ancora intonsi, ascoltando le ultime filastrocche dall&#39;ultimo modello d&#39;apparecchio.
Sui marciapiedi, avviluppati in tersi sacchi di plastica, i resti della Leonia d&#39;ieri aspettano il carro dello spazzaturaio. Non solo tubi di dentifricio schiacciati, lampadine fulminate, giornali, contenitori, materiali d&#39;imballaggio, ma anche scaldabagni, enciclopedie, pianoforti, servizi di porcellana: più che dalle cose che ogni giorno vengono fabbricate vendute comprate, l&#39;opulenza di Leonia si misura dalle cose che ogni giorno vengono buttate via per far posto alle nuove.&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Questo è un incipit delle molte città descritte, fra un dialogo e l&amp;rsquo;altro dell&amp;rsquo;imperatore e del suo ambasciatore straniero. Si tratta di piccoli quadretti, visioni a volte poetiche e sorprendenti, a volte drammatiche, opprimenti, quasi da civiltà allo sbando (ricordate &amp;ldquo;Putrìo, putrìo&amp;rdquo; in &amp;ldquo;Noi marziani&amp;rdquo; di Philip K. Dick?). E così leggiamo di una città semi-itinerante, la cui metà stabile non è quella che vi aspettereste, di un&amp;rsquo;altra definita da simboli e rimandi, di una che si oppone a due diversi &amp;ldquo;deserti&amp;rdquo;, e da essi è definita agli occhi del marinaio e del cammelliere lontani; e ancora una città che si eleva dal terreno su alte palafitte, con case di &amp;ldquo;bambù e di zinco, con molti ballatoi e balconi, [&amp;hellip;], collegate da scale a pioli e marciapiedi pensili&amp;rdquo;; e un&amp;rsquo;altra costruita su, o forse da, una città speculare sotterranea, in continuo divenire, abitata dai morti; oppure completamente rispecchiata in ogni suo frontone, stanza e azione nel lago al suo centro, o ancora ispirata a un modello celeste contrapposto a uno sotterraneo, di cui però si travisano le vere essenze, lasciando un &amp;ldquo;solo atto libero e felice di cui sono capaci gli abitanti di Bersabea&amp;rdquo;&amp;hellip; atto che non vi svelerò, sappiate soltanto che ho applaudito. 😃&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Non pensiate che vi abbia svelato tutto di questo libro. Anzi, scordatevelo. Anche se avessi provato a raccontarvi di ogni singola città, il piacere della prosa di Calvino resterebbe quasi immutato. Va letto, una visione o due alla volta, eventualmente, ma soprattutto va riletto, meglio ancora se aprendolo a caso e trovandosi davanti a una città dimenticata, che stavolta potrebbe impressionarvi. Lo dico dopo averlo iniziato, mollato per studio, quindi ripreso dal principio e finito in due giorni, perciò fidatevi.  🙂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, e se, legittimamente, pensate che sia tutto un gran volo pindarico psichedelico&amp;hellip; una curiosità: mentre scrivevo questa recensione, mi hanno raccontato del film &amp;ldquo;Si accettano miracoli&amp;rdquo;, in cui, a quanto ho capito, la Sant&amp;rsquo;Agata dei Goti in cui è stato girato non solo ha altro nome, ma è ribaltata, il paese alto è quello basso, e viceversa. Ecco, pensate solo a quante città composte di frammenti di altre città, esistenti o inventate sul posto, avete visto, consapevolmente o meno, nei film&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E poi ditemi. 😜&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
